% Chapter 2

\chapter{Caracterización del Mercado}

\label{Chapter2}

\lhead{Capítulo 2. \emph{Caracterización del Mercado}}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Identificación de los Agentes Económicos}
  La cadena de comercialización de ganado y carne se divide en tres etapas: Producción, Transformación y
  Distribución. Éstas, a la vez, cuentan con diferentes actores: Cabañeros, Criadores, Invernadores,
  Feedloteros, Frigoríficos, Abastecedores, Mercados, Carnicerías, Proveedores, Consumidores e Intermediarios y
  Transportistas como agentes que articulan la cadena en cada una de sus etapas.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Producción}
La etapa de producción se compone de Cabañeros, Criadores,  Invernadores y Feed-Lots.

\subsubsection*{Cabañeros}

El primer agente económico que aparece son los Cabañeros. Los mismos son criadores de reproductores cuya
objetivo radica en obtener una genética superior de acuerdo no solo a la raza, si no también al propósito de
la misma. Para esto utilizan un proceso de selección en donde se busca obtener aquellas características que
representan cierto valor económico de acuerdo al propósito destinado. La elección de las líneas genéticas de
las diferentes razas o combinaciones de ellas son fundamentales para la determinación de la calidad del
producto final y para la cantidad producida por unidad de factor de producción. Es por esto que los los
criadores buscan un animal que le garantice fertilidad y buen peso al destete. Cada región agroecológica tiene
una raza o línea dentro de ella que optimiza la producción de carne o algún atributo de la misma. Los
cabañeros son los “ingenieros genéticos” de la industria de la carne.

La diversidad de regiones agroecológicas, la disponibilidad por parte de los cabañeros de un importante stock
genético y la capacidad tecnológica, otorgan flexibilidad a la cadena y posibilidades de adaptación a
diferentes productos finales y sistemas productivos.

\subsubsection*{Criadores}

Los criadores son aquellos ganaderos que poseen extensiones de tierra suficientes como para sostener un rodeo
de vientres y toros para producir terneros desde el nacimiento hasta el destete. Dependiendo de la zona
en la que se encuentren, varían las razas, los ciclos reproductivos, la calidad de los animales y los destinos
de la producción.

La cría es considerada como la primera actividad de la cadena y su principal objetivo es la producción de
terneros que luego son vendidos para su futuro engorde a otros productores (invernadores) o bien son
engordados por el mismo criador en otro establecimiento para su posterior envío a faena.

El ciclo biológico del ganado de carne es mucho más largo que el de los pollos o el cerdo. Desde el momento en
que la vaca se preña, transcurren aproximadamente 9 meses de gestación hasta que pare. Luego, se requieren en
promedio 6 meses más para el destete y 18 meses para realizar una invernada promedio, sumando un total de 33
meses desde la toma de decisión de producir un novillo, hasta que se encuentra disponible para la faena.

En la Argentina existen unos 115.589 establecimientos de cría pura y ademas 46.619 predominantemente de cría,
según fuentes del Senasa. Estos se encuentran distribuidos mayoritariamente en las provincias de Buenos
Aires, Entre Ríos, Corrientes, Chaco, Córdoba y Santa Fe, lo que representa un 69\% de los establecimientos
del país, como se puede ver en la figura~\ref{fig:Crias}.

\begin{figure}[t]
  \centering
    \includegraphics{Figures/crias_santa_fe_2010.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption[Crias]{Distribución establecimientos de Cría en las provincias más representativas. Año 2010.}
  \label{fig:Crias}
\end{figure}

\subsubsection*{Invernadores}

Como se comentó previamente, la invernada consiste en engordar los terneros destetados en la etapa de cría
hasta su terminación y posterior envío a faena. Es indispensable para esto tener suelos de aptitud
agrícola-ganadera en donde se puedan ofrecer pasturas en cantidad y con alto valor energético. Es por esto que
los campos, como se comentó previamente, se encuentran principalmente al oeste de la provincia de Buenos
Aires, centro sur de Santa Fe, este de La Pampa y sur de Entre Ríos.

Por su calidad, las tierras afectadas a esta actividad compiten con los cultivos extensivos. Los invernadores
suelen combinar la actividad ganadera con la agrícola, complementándose ambas. Su origen se remonta a los
estancieros con grandes superficies de tierra en la Provincia de Buenos Aires, que entregaban parte de la
misma a arrendatarios agrícolas, que luego de dos o tres años de agricultura implantaban alfalfa para el
pastoreo del ganado del propietario. Esto dio origen a uno de los sistemas agrícola-ganaderos más sustentables
jamás practicado en la historia de la agronomía contemporánea.

En la última década, la expansión de la soja, empujada por su elevada cotización internacional, produjo un
corrimiento de la frontera agrícola-ganadera, desplazando a la ganadería hacia zonas antes consideradas
marginales por la calidad de sus suelos.

En nuestro país, Senasa registra 68.788 establecimientos dedicados a la actividad de invernada considerando
aquellos puramente de invernada y en los que predomina dicha actividad. Ver figura~\ref{fig:Invernada}.

\begin{figure}[t]
  \centering
    \includegraphics{Figures/establecimientos_invernada_2010.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption[Invernada]{Distribución establecimientos de Invernada, en las provincias más
    representativas. Año 2010.}
  \label{fig:Invernada}
\end{figure}

Si se compara la invernada con la cría, la primera actividad tiene una mayor rotación de capital, con elevados
costos de oportunidad en función de los precios de la agricultura. La rentabilidad que se obtiene de esta
actividad depende de tres factores que a continuación detallamos:

\begin{itemize}

  \item \textbf{El precio de compra del ternero} -- Generalmente el precio por kilogramo del ternero
  comprado supera al precio del novillo terminado, se estima una relación que ronda los pt/pn= 1,2 como punto
  de indiferencia; al momento de decidir el engorde de un animal. Mientras más corto sea el período de tiempo
  del engorde, mayor va a ser la incidencia de este factor.

  \item \textbf{La ganancia de peso diaria} -- Este es un indicador de eficiencia que dependerá de la
  cantidad y calidad del forraje disponible para el animal así como también de la raza seleccionada, y del
  precio de compra.

  \item \textbf{El precio de venta} -- Es el precio final que el productor recibirá al momento que que decide
  vender la hacienda ya engordada.

\end{itemize}

En el siguiente mapa~\ref{fig:Cria-e-Invernada-Argentina} se puede observar que las provincias de Santa Fe,
Entre Rios y algunos sectores de Córdoba y Buenos Aires son lugares donde predominan el ciclo completo o la
Invernada. Además, si se observa la distribución de cría, ciclo completo e invernada en la región Pampeana,
Noreste, Cuyo y Patagónica en la figura~\ref{fig:Distribucion-Cria-e-Invernada}, se notará que hay una clara
prevalencia de cría pura para estas regiones.

\begin{figure}[t]
  \centering
    \includegraphics{Figures/cria_invernada_mapa_argentina.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption[Cria-e-Invernada-Argentina]{Mapa de Argentina de Cría e Invernada. Año 2010.}
  \label{fig:Cria-e-Invernada-Argentina}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
    \includegraphics{Figures/establecimientos_distribucion.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption[Distribucion-Cria-e-Invernada]{Distribución de los establecimientos. Año 2010.}
  \label{fig:Distribucion-Cria-e-Invernada}
\end{figure}

\subsubsection*{Feed-Lots}

Esta actividad, llevada a cabo por los feedloteros, consiste en engordar animales en un encierro absoluto,
suministrando una dieta alimentaria balanceada con concentrado proteico y de elevada energía, bajo un estricto
control sanitario y nutricional. Los animales que ingresan son los que han sido engordados a pasto y se
terminan en encierro; o bien, terneros de cría para engordarse y terminarse. El objetivo final es el de
generar aumentos de peso del animal que sean superiores a un 1 kg. por día, en el menor tiempo posible y al
menor costo. Es por esto que el tiempo que transcurre es una elemento fundamental en esta etapa. Además, como
se mencionó, la superficie destinada a feed-lot varía de entre 2 a 25 hectáreas y la capacidad de las
instalaciones entre 600 y 20.000 cabezas.

Este sistema productivo tiene costos fijos elevados, debido a la infraestructura requerida. La inversión en
activos fijos comprende los corrales, las instalaciones anexas, maquinaria para la preparación de las raciones
y su distribución, sistemas de provisión de agua, sistemas de tratamientos y disposición de desechos y los
sistemas informáticos que permiten procesar la información productiva, económica y de gestión en tiempo real.
Los titulares del establecimiento pueden utilizar sus instalaciones para ofrecer servicio de hotelería, en
cuyo caso reciben una paga por engordar hacienda que pertenece a otro productor. Varios frigoríficos se
integran utilizando este sistema para asegurarse hacienda continua durante todo el año, evitando picos de
precios y disminuyendo costos de transacción.

La intensificación ganadera permite aumentar la carga invernal para luego aprovechar al máximo el pico de
pasto\citep{Reference7}. En la estadía, que posee un costo que oscila entre los 0,18 y 0,24 pesos por día,
por animal, según la época del año, se aplican programas preventivos, lo que garantiza control de enfermedades
y una mayor eficiencia en la conversión alimento/carne. Los alimentos que se suministran provienen, en su
mayoría, de dietas que contienen forrajes (heno y ensilaje), granos, minerales y otros aditivos. El
procedimiento, generalmente, consiste en iniciar el ganado sólo con forraje y luego ir incrementando el
concentrado en forma paulatina.

Los más importantes promotores de este sistema son las grandes cadenas de supermercados, que requieren un
abastecimiento cierto en calidad, cantidad y tiempo para comercializar en sus locales. La calidad de los
animales engordados a corral difiere de aquellos engordados en sistemas pastoriles. La carne posee un mayor
contenido de grasa intramuscular y subcutánea, lo que otorga una mayor terneza y sabor, pero concentraciones
de colesterol superiores: 80mg/100g contra 60mg/100g.

La rentabilidad de la actividad depende de tres factores: el precio de la hacienda comprada, raza seleccionada
y peso; la eficiencia de conversión de alimento en carne y precio del grano y, por último, el precio de venta
de la hacienda terminada.

El precio de los granos es un factor determinante en la decisión que toma el productor en reponer la hacienda
o liquidar la existente. Es un negocio de rotación de capital, en el cual se requiere una buena articulación
hacia atrás y hacia delante de la cadena. El capital fijo afectado variará de acuerdo a la escala del
establecimiento, a medida que vaya incrementando su estructura y el nivel de integración será mayor.

\subsection{Transformación}
La industria transformadora se compone de frigoríficos y mataderos.

\subsubsection*{Frigoríficos}

En estos establecimientos es donde se lleva a cabo la faena y el proceso productivo posterior a la matanza. La
compra de animales para faena en estancia representa un 38\%; en mercados concentradores un 20\%; la directa
con intervención un 14\%; a través de remates en ferias un 9\%; de consignatario directo un 3\% y sin
identificar un 16\%.

La faena se realiza en dos tipos de establecimientos: Frigoríficos o Mataderos provinciales y municipales.

Existen establecimientos que cuentan con la habilitación de Senasa y de acuerdo al trabajo que realizan se
dividen en:

\begin{itemize}

  \item \textbf{Frigoríficos de Ciclo I:} -- Realizan sólo el proceso de faena, por lo general destinan su
  producto al mercado local.

  \item \textbf{Frigoríficos de Ciclo II:} -- Sólo preparan la carne que ha sido faenada en otro
  establecimiento.

  \item \textbf{Frigoríficos de ciclo completo:} -- Involucra  la  integración  de  ambos  procesos en un
  mismo establecimiento, reduciendo los costos totales, ya que se evitan los de transporte y logística,
  almacenamiento, manipulación y sus consecuentes costos impositivos.

  Existe una amplia heterogeneidad de escala, capacidades operativas y de niveles de exigencia sanitarios. Con
  respecto al último punto, las plantas faenadoras se clasifican en:

    \textbf{Frigoríficos de clase A:} Poseen un alto nivel higiénico-sanitario. Deben cumplir con estándares
    internacionales que lo habilitan a exportar al resto del mundo.

    \textbf{Frigoríficos de clase B:} Están bajo el control sanitario del Senasa. Quienes le permite trabajar
    dentro del territorio de la Argentina e internacional. Este nivel es inferior al previamente mencionado
    (clase A) y en consecuencia de ello sus exportaciones se orientan a lo que se considera como terceros
    países.

    \textbf{Mataderos rurales:} Este es el nivel inferior, que suelen ser mataderos rurales que realizan la
    faena bajo la inspección sanitaria del Municipio al cual pertenecen, por lo que la carne no puede salir
    del mismo.

    En Argentina, los 337 establecimientos habilitados para faena bovina, implican una media por planta de 37.000
    animales por año.

    Sistema de clasificación y tipificación: con tipificación nos referimos a la determinación de los
    diferentes tipos de reses. En Argentina, se toman en cuenta dos factores determinantes: la conformación y
    la terminación. La conformación se refiere a la proporción de músculo y hueso en los cortes más valiosos,
    y la terminación es la proporción de grasa respecto de la carne. Es un método de evaluación visual y
    subjetivo, que agrupa las medias reses por sexo, peso y edad; luego, cada categoría por conformación y
    terminación. Se mantiene vigente su obligatoriedad y es realizada por agente idóneos en las plantas
    frigoríficas. Las normas de tipificación fueron elaboradas por la Junta Nacional de Carnes en los años
    1961 y 1963 para estimular la producción de animales de mayor calidad.

    La ubicación de los frigoríficos coincide generalmente con la proximidad a los centros urbanos. De acuerdo
    a información parcial del presente año, en Argentina operaron en forma activa un total de 393 plantas, de
    las cuales 169 cuentan con habilitación del Senasa. En la figura~\ref{fig:Frigorificos} se puede observar
    esta distribución. A su vez se pueden ver en el cuadro~\ref{table:Frigorificos} el detalle de la cantidad
    de plantas frigoríficas de la Provincia de Santa Fe junto al total de cabezas anual y el respectivo
    porcentaje. Estos mismos datos se muestran en el siguiente gráfico de torta~\ref{fig:Faena}.


\end{itemize}

\begin{figure}[t]
  \centering
    \includegraphics{Figures/plantas_frigorificas_santa_fe.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption[Frigorificos]{Plantas de frigoríficas de la Provincia de Santa Fe}
  \label{fig:Frigorificos}
\end{figure}

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Plantas} & \textbf{Zona}& \textbf{Total Cabezas por región} & \textbf{\% Cabezas por región} \\ \hline
     12 & Rosario & 1.148.777 & 44,21\% \\ \hline
     5  & Dpt. Gral López & 308.192 & 11,86\% \\ \hline
     4  & Gálvez / San Jorge & 276.322 & 10,63\% \\ \hline
     3  & Nelson / Recreo & 370.144 & 14,24\% \\ \hline
     3  & San Cristóbal / Rafaela & 99.840 & 3,84\% \\ \hline
     4  & San Justo / Vera & 138.123 & 5,31\% \\ \hline
     2  & Reconquista & 233.806 & 9,00\% \\ \hline
     1  & Tostado & 18.987 & 0,73\% \\ \hline
     1  & Helvecia & 4.551 & 0,18\% \\ \hline
     \textbf{35} &  & \textbf{2.598.742} & \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Distribución total de Plantas Frigoríficas por zonas de la Provincia de Santa Fe}
  \label{table:Frigorificos}
\end{table}

\begin{figure}[t]
  \centering
    \includegraphics[width=130mm]{Figures/faena_santa_fe.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption[Faena]{Faena porcentual por región en la Provincia de Santa Fe}
  \label{fig:Faena}
\end{figure}

\subsection{Distribución}
Los agentes que intervienen en la distribución en la cadena de comercialización son los siguientes:

  \subsubsection*{Mercados}

    En la República Argentina, y sobre todos en los principales centros urbanos, los supermercados e
    hipermercados, dentro del comercio minorista de carnes, participan en el 25\% del total de las ventas del
    país según datos del Senasa.

    Los más grandes son los hipermercados, los cuales se encuentran integrados desde la etapa de engorde hasta
    la venta al consumidor final; por el gran volumen de compra/venta que operan, se encuentran obligados a
    tener siempre un producto de calidad homogénea y en cantidades constantes durante todo el año. En general,
    los consumidores que priorizan el precios por sobre la calidad, son los que eligen este tipo de
    establecimiento.

    Luego le siguen los medianos y pequeños, quienes depositan la media res en carnicería propia dentro del
    local y envasan los cortes en bandeja para la venta, o, en otro caso, venden los cortes sin envasar como
    carnicería propia del supermercado. Se prevee que la calidad de estos cortes es mayor a la de los
    supermercados e hipermercados.

  \subsubsection*{Carnicerías}

    Las carnicerías son el principal establecimiento de venta carnes crudas dedicadas al consumo humano en
    todo el país, generalmente, también se hace realizado el procesado final, como puede ser el picado de la
    carne. Estos establecimientos concentran alrededor del 75\% del comercio minorista de carnes y, si bien
    las cadenas de supermercados han tenido un gran crecimiento durante los últimos años, continúan siendo
    elegidas por los consumidores. Esto se debe principalmente a la cercanía que representa la carnicería
    dentro de un barrio o, por ser la única alternativa, y en muchos casos, por la confianza que tiene el
    consumidor con respecto a la calidad del producto que le ofrece su carnicero.

    Los carniceros se abastecen de las 1/2 reses. Las mismas llegan al local de distintas maneras: por medio
    de un abastecedor que le acerca la 1/2 res al local; como usuario de faena que compra la hacienda en pie;
    o bien comprando directamente a la industria transformadora.

    Una carnicería va a ser exitosa dependiendo de la habilidad del carnicero para depositar la media res y
    ubicar cada uno de los distintos cortes, grasas y despojos. Además, la calidad del producto final va a ser
    una pieza fundamental para el éxito o no de la misma.

  \subsubsection*{Consumidores}

    Los consumidores son el motivo de la producción y comercialización de la carne. Ayudados por los precios
    relativos de la carne vacuna con respecto a sus sustitutos, el consumo per cápita en Argentina es el más
    alto del mundo. Se llegaron a consumir 91 kilos por habitante en el año 1978 descendiendo luego a valores
    cercanos a los 60 kg. La declinación coincidió con cambios en los hábitos de consumo de carnes rojas,
    impulsado por modas alimenticias que propugnaban comidas livianas y con bajos contenidos de colesterol. La
    conveniencia en cuanto a preparación y tamaño de la pieza alimenticia fue una desventaja para la carne
    vacuna, pero no para el pollo, su mayor competidor.

    Según una encuesta\citep{Reference18} de consumo en Argentina los consumidores buscan calidad y precio al
    momento de comprar carne (79 \%), siendo, el aspecto lo que primero visualizan al elegir (68 \%) y luego el
    color (21 \%). Con relación a las preferencias, se encuentran primeras en la lista la higiene y la terneza
    (40 \%), seguidas por sabor (11 \%) e información sobre los animales (9 \%). Este gusto por la terneza ha
    llevado a los minoristas argentinos a demandar animales más jóvenes, terminados en sistemas de feed-lot.
    El rechazo a los cortes envasados al vacío alcanzó 60 \% entre los encuestados, siendo la causa más
    frecuente la posibilidad de no ser fresca (61 \%). Estos toman un color oscuro producto del medio reductor
    por la falta de oxigeno, pero una vez abierto y aireado, se vuelve más claro. El aspecto conspiró contra
    su aceptación, aún en los sectores de mayor poder adquisitivo.

  \subsubsection*{Intermediarios}

    Conocidos también como consignatarios de hacienda, son una figura comercial cuya actividad estaba regulada
    por la ex-ONCCA (Oficina de Control Comercial Agropecuario) quien le otorgaba la matrícula habilitante
    para operar como tal. A fines de la década del ’80, existían en el país alrededor de 600 firmas
    consignatarias. En la actualidad el número se ha reducido, de acuerdo a los datos del organismo, a unos
    441 consignatarios y/o comisionistas.

    Los consignatarios actúan como intermediarios coordinando la oferta y la demanda. Su objetivo principal es
    el de concretar operaciones comerciales garantizando un buen precio de venta para el vendedor y un
    producto de calidad para el comprador. Es decir, el trabajo de construir un mercado, lo realizan en la
    mayoría de los casos, los intermediarios.

    Donde no hay ferias ni consignatarios, los mercados son en general poco transparentes y se crea un
    ambiente más proclive a que las operaciones se hagan en negro o con subfacturación.

    Por lo general, éstos se ocupan de todos los trámites derivados de la operación realizada. Para el
    comercio de cría e invernada las comisiones rondan entre un 3\% y un 4\% cobrándose a cada una de las
    partes. Para el caso de venta a faena las comisiones son pagadas por el comprador.

    Las comisiones están compuestas principalmente por la comisión en sí, control y encierre, derecho de feria
    y garantía de operaciones. Las casas consignatarias se comportan como entidades financieras ya que solo
    retienen la hacienda por unas pocas horas luego de las cuales se la entrega al comprador.

    Asimismo, el consignatario ofrece créditos a productores que finalmente serán clientes. El rol del
    consignatario crece en importancia cuando se trata de operar con productores de baja escala, que por su
    bajo volumen de venta no cierran contratos directos con engordadores o frigoríficos y no manejan
    información precisa de los mercados ni tienen un poder de negociación suficiente que les permita alcanzar
    buen posicionamiento al momento de negociar


  \subsubsection*{Transportes}

    El transporte es un componente determinante en la articulación de la cadena de ganados y carnes ya que
    influye en la calidad del producto recibido y en el precio final obtenido por el mismo. No solo se debe
    preservar la cadena de frío del producto elaborado, sino que el transporte de animales vivos debe
    ajustarse a protocolos que eviten el stress y daños que se reflejarán en la calidad de la carne
    (magullones, golpes, picaduras, lastimaduras). El traslado de ganado se realiza exclusivamente por vía
    terrestre y el servicio es realizado por transportistas independientes en camiones jaulas. La mayor
    demanda proviene de los frigoríficos que trasladan hacienda hacia las plantas, y en menor medida del
    tráfico entre criadores e invernadores/feed-lots.

    Se considera que un ternero realiza de 2 a 3 viajes a lo largo de la cadena dependiendo del circuito
    recorrido.

    Los precios para viajes de larga distancia varían entre 0,85 \$/km para equipos viejos y 1\$/km para
    equipos de doble piso. Las exigencias del Senasa incluyen certificados de lavados y desinfección, mientras
    que para la CNT deben realizarse revisiones técnicas de las unidades. En el caso de transporte de carne y
    subproductos, es muy variado. Los frigoríficos tienen por lo general camiones adecuados para preservar la
    cadena de frío de los productos, y contenedores frigoríficos para la exportación.

    Los matarifes-abastecedores y carniceros-abastecedores, en la mayoría de los casos, no disponen de
    transporte acondicionado para mantener la cadena de frío de carne y sub- productos.


\section{Canales de comercialización de la Carne Vacuna}

  Dentro del costo total, el costo de transacción es un componente fundamental dentro de la cadena de valor de
  la carne vacuna, por tanto, va a variar de acuerdo al canal de comercialización que se elija.

  En el presente trabajo se seguirá el camino de un ternero, ya que la cantidad de transacciones son, en
  general, mucho mayores que las de cualquier otro animal. El seguimiento será desde el nacimiento del mismo,
  pasando luego al destete y la faena para finalmente llegar al mostrador. Además, se recorrerá la variación
  de costos anteriormente mencionada.

\begin{figure}[t]
  \centering
    \includegraphics[width=147mm]{Figures/canales_de_comercializacion.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption[Canales]{Canales de Comercialización de la carne.}
  \label{fig: Canales}
\end{figure}


\subsubsection*{Cría e Invernada}

Luego del nacimiento y destete de los terneros en los establecimientos criadores, éstos pueden seguir
diferentes caminos. Por un lado, pueden ser vendidos a invernadores, pueden ser engordados en el mismo
establecimiento en donde fueron criados o bien ser trasladados a otro establecimiento. Naturalmente, según la
opción que se escoja vamos a tener diferentes costos, que incluyen: fletes, emisión del Documento de Tránsito
Animal (DTA), comisiones, etc.

Existen diferentes canales que puede seguir un ternero luego del destete:

\begin{itemize}
  \item \textbf{1} -- Ser engordados en el mismo establecimiento.
  \item \textbf{2} -- Vendidos a invernaderos para su engorde
    \begin{itemize}
      \item \textbf{a.} En forma directa (criador - invernador)
      \item \textbf{b.} A través de consignatarios
        \begin{itemize}
          \item \textbf{i.} En venta directa
          \item \textbf{ii.} Remates ferias organizados por las mismas casas consignatarias
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

Actualmente se comercializan más de 10 millones de cabezas de cría e invernada anualmente, dentro las cuales
las casas consignatarias se estima que tendrían una participación no inferior al 30 – 35\% del total operado.
Estas ventas se realizan a través de ventas directas entre productores o por medio de remates en ferias. Los
remates en ferias ocurren en localidades del interior y son organizadas por las mismas casas consignatarias.
En promedio ocurren 5000 remates por año, en los cuales se venden unas 3.6 millones de cabezas de ganado y 1.6
son destinados a faena y otros 2 millones tienen el destino de cría e invernada, según el
Senasa.\citep{Reference2}


\subsubsection*{La faena}

  Al igual que en la etapa anterior, los animales gordos con destino a faena en frigoríficos tendrán
  diferentes canales y, por tanto, diferentes costos de transición.

  Un canal de venta es en forma directa, de un establecimiento hacia un frigorífico (o venta “en estancia”).
  Hoy en día, este tipo de canal es el más importante: anualmente se comercializan 5.8 millones de cabezas y
  el mismo mantiene un crecimiento estable desde hace algunos años. Este crecimiento se viene dando debido a
  la disminución de la comercialización en los remates ferias y el Mercado de Liniers.

  Un segundo canal de comercialización es utilizando intermediarios. Esto incluye los remates ferias que
  abarcan 1.56 millones de cabezas; los mercados concentradores (un ejemplo claro es el ya mencionado Mercado
  de Liniers) con 2.1 millones de cabezas al año; consignación directa de venta de carne, vinculado a
  aquellas personas que reciben el ganado directamente de los productores para su faena y posterior venta de
  la misma; y, finalmente, la venta directa, en donde los productores realizan el negocio de forma directa con
  el frigorífico, pero con el respaldo de una casa consignataria que sea garante de la operación (15\%).


\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    Mercados (Liniers, Bs. As.) & 16.4\% \\ \hline
    Remate Ferias & 11.8\% \\ \hline
    Directo (sin intervención de consignatario) & 44.1\% \\ \hline
    Directo (con intervención de consignatario) & 15.3\% \\ \hline
    Consignatarias Directas (Gancheras) & 3.5 \% \\ \hline
    Negro / sin registrar & 9\% \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Canales de ventas de faena}
  \label{CanalesFaena}
\end{table}


\subsubsection*{Faena y canales de comercialización de la Carne}

  Del total de la faena anual que ronda en los 12 millones de cabezas, el 85\% se destina al mercado interno y
  el otro 15\% a la exportación.

  La faena se realiza básicamente de dos formas: frigoríficos y mataderos.


\begin{itemize}

  \item \textbf{1. Frigoríficos} -- Los frigoríficos, para poder emplear esta actividad, tienen y deben estar
  habilitados por el Senasa. En el país existen más de 150 frigoríficos establecidos, con una faena que
  representa el 75-80\% del total.

  \item \textbf{2. Mataderos} -- Por otro lado, los mataderos, que tienen el restante 20-25\% del mercado,
  abastecen a pequeñas y medianas ciudades del interior. Se estima que existen aproximadamente 200 mataderos
  en el país.

\end{itemize}

\subsubsection*{El consumo Interno}

  Dentro del 85\% de la carne que se destina para consumo interno en la Argentina, podemos encontrar  tres
  canales por los cuales llega al consumidor:

  \begin{itemize}

    \item \textbf{Carnicerías} -- Hoy en día existen más de 25.000 establecimientos de venta al público de
    carne según el censo económico de 2004, y si bien en los últimos años, con la aparición de nuevos
    supermercados e hipermercados, la cantidad de carnicerías disminuyó, las carnicerías representan el 47\%
    de la carne consumida y se mantiene en ese número, sobre todo en el interior del país según esté mismo
    censo. Esta situación varía en Capital Federal y el Gran Buenos Aires, donde los supermercados e
    hipermercados son el principal canal de comercialización.

    \item \textbf{Supermercados} -- En el Gran Buenos Aires existen entre 5.500 y 6.500 establecimientos de
    este tipo, entre los cuales encontramos una gran cantidad que pertenecen a inmigrantes (chinos, coreanos).
    Este incremento en la participación de los supermercados se produjo en los años 90 y representa el 23\%
    del total, constituyéndose en un sector que compra las medias reses en frigoríficos o abastecedores y
    depositan la carne en su propio local.

    \item \textbf{Hipermercados} -- Cuando hablamos de Hipermercados podemos mencionar: Coto, Carrefour,
    Disco, Jumbo, y Wallmart entre los más importantes. Su participación abarca el 28\% y se ha incrementado
    de forma exponencial en los últimos tiempos. Varios de estos hipermercados han adquirido frigoríficos,
    han comprando hacienda en forma directa, evitado intermediarios e incluso realizan faena por su cuenta.
    Todo esto les ha permitido reducir muchos de los costos que este proceso conlleva.
  \end{itemize}

\subsubsection*{Costo de Transporte}

  El costo de transporte posee gran importancia para la comercialización y es, a su vez, un tema de
  especial interés para el presente trabajo, ya que una de las ventajas que presenta el proyecto
  es la disminución de este costo.

  El movimiento de hacienda se realiza a través de los conocidos “camiones jaula”. El flete es pagado según la
  cantidad de kilometros que se han recorrido y adicionalmente se le agrega el precio del kilo vivo del animal,
  ya que si la mercadería transportada posee un valor mayor (como novillos y terneros) será diferente a
  trasladar mercadería de menor valor (ej.: vaca conserva).

  Otro factor que influye es si el viaje es largo o corto, ya que un viaje corto no tiene el mismo precio por
  kilómetro que un viaje largo. Por ejemplo, un flete de un viaje corto podría salir  \$0.0018 + IVA por kilo y
  kilometro recorrido; en cambio, para un viaje largo, el precio es aproximadamente de \$0.0016 + IVA. A esto hay que
  agregarle un costo del seguro y los peajes correspondientes. A modo de ejemplo, si tenemos un viaje largo de
  70 terneros de 170 kg cada uno (12.000 kilos vivos aproximadamente), para un viaje de 450 km,
  el costo tendría un total de: 12.000 * 450 * 0.0016: \$8.640.

  Por otro lado, el flete que transporta media reses desde una planta faenadora hasta su reparto en
  supermercados o carnicerías tiene otro precio, pero no se incluyen en este informe.

\section{La crisis del sector}

  El 8 de marzo de 2006, el gobierno nacional prohibió la exportación de carne vacuna. En ese momento, se
  anunció que la medida consistía en una suspensión de emergencia por 180 días. La industria de la carne
  bovina en Argentina ha recibido la aplicación de políticas públicas que incluyen acuerdos voluntarios de
  precios, aumento de los derechos de exportación, los pesos mínimos de faena, los cupos de exportación, los
  subsidios a feedlots, medidas en beneficio de los consumidores del territorio nacional.

  La producción en feedlot surge así como una alternativa muy importante, ya que acorta significativamente el
  tiempo de cría del ganado y permite al productor sembrar la mayor parte de su campo y que parte de su
  cosecha se transforme en carne a través del encierre vacuno.

  En 2007 se introdujo, además, una política de subsidios a la compra de maíz para alimentación de ganado en
  establecimientos de engorde a corral, donde por cada kilogramo de maíz el productor recibía una compensación
  equivalente a la diferencia entre el precio de abastecimiento interno fijado por el Gobierno y el valor de
  mercado informado diariamente por el Ministerio de Agricultura.

  En 2011 se impulsó el Plan Carne para Todos, a través del cual intermediarios asignados por el Poder
  Ejecutivo Nacional vendían unos 10.000 kilos de carne por día (0,15\% del consumo total argentino) a precios
  bajos, distribuidos en camiones llamados “carnicerías móviles”.

  Según datos del IPCVA (Instituto de Promoción de la Carne Vacuna Argentina), el 75\% del consumo cárnico de
  nuestro país proviene de engorde a corral. La zona pampeana concentra el 87,33\% de los establecimientos de
  engorde a corral del país.

  Las dos terceras partes de los animales encerrados no son de productores, sino que pertenecen a
  frigoríficos, supermercados o matarifes, grupos económicos de capital nacional o extranjero, como Tyson
  Food, Vicentín, Ser Beef, Marfrig, Cargill, JBS-Friboi, CRE- SUD. De este grupo, Tyson Food (agroindustria
  ex Carnes Pampeanas que provee a supermercados Carrefour), Marfrig (Quickfood) y JBS-Friboi (Swift es el 1o
  exportador de carne bovina de Argentina) son empresas con larga trayectoria en la industria de la carne.


\subsubsection*{El Feedlot}

  Argentina ha sido uno de los principales países productores de carne del mundo, pero en los últimos años,
  debido al avance tecnológico y a la implementación de fertilizantes, se ha producido una mayor utilización
  de las tierras para cultivos más rentables, lo que ha provocado el auge de la agricultura, especialmente de
  la soja. Tales hechos han provocado un derrumbe en la oferta de la carne, donde su stock ganadero se
  encuentra en una fase crítica. La ganadería se corrió hacia áreas marginales, pues se encuentra
  imposibilitada de competir frente al avance de la agricultura.

  Desde hace años se ha implementado un nuevo método de engorde, el llamado FEEDLOT o engorde a corral, que
  es un “sistema intensivo” de producción de carne, el cual hace referencia al engorde de la hacienda vacuna
  en corrales, bajo un estricto control sanitario y nutricional, recibiendo dietas de alta concentración
  energética, basadas en maíz, soja y otros suplementos especiales donde el total del alimento consumido es
  suministrado diariamente por el hombre. Dicho método en la actualidad se plantea más como una tendencia
  definida que como una alternativa, porque permite aumentar significativamente la densidad de cabezas de
  ganado en pocas hectáreas.

  Santa Fe, en su zona centro-norte, se destaca por su actividad agropecuaria, siendo el feedlot una variable
  muy utilizada en dicho ámbito. Históricamente ha aportado grandes volúmenes de carne vacuna destinados a
  exportación y consumo del mercado interno, pero en la actualidad esos aportes han bajado y deben buscarse
  más herramientas para poder intensificar la producción en las zonas de la provincia destinadas a la
  ganadería y allí radica la importancia e interés de la temática investigada.


\section{La carne en la Provincia de Santa Fe}

  Por sus índices de producción y por su aporte al Producto Global de la Argentina, Santa Fe constituye una de
  las más importantes provincias del país. La adecuada distribución geográfica de las actividades, así como su
  diversidad, son un claro indicador del equilibrio de la economía. El importante sector industrial junto al
  de la construcción aporta casi el 36\% del Producto Bruto Interno provincial. Una fuerte base agrícola
  ganadera contribuye con el 18\% y para el sector terciario o de servicios el 53\% restante.

  Santa Fe integra la región agrícola-ganadera e industrial de la Argentina que concentra gran parte de la
  población del país. Se caracteriza por poseer una extensa planicie y la horizontalidad de su relieve. Su
  situación estratégica la ubica en un punto central en relación a todos los países limítrofes, destacándose
  Brasil y Uruguay, ya que los mismos presentan un alto grado de interrelación.

  Existen 26.000 explotaciones agropecuarias en la provincia, 4055 unidades productivas de tambo, primera
  productora de leche del país, con un 35\% del mercado, 77\% de la producción nacional de aceites, 41
  establecimientos frigoríficos habilitados por el Senasa, de los cuales 20 se encuentran habilitados para
  exportar. Además, se tiene un 87\% de la molienda de soja del país. Esto la convierte en una de las
  principales exportadoras de productos cárnico, con una participación del 14,95\% (80.564 toneladas).\citep{Reference19}


  De acuerdo al Informe mensual del Senasa sobre exportaciones, el complejo bovino (comparando años 2011 con
  2012) en términos de montos percibidos alcanzó un descenso de un 22,9\% totalizando 997 millones de dólares
  FOB \footnote{FOB (acrónimo del término en inglés Free On Board, -Libre a bordo-}. La retracción en
  volúmenes es notable en Carnes Procesadas (-53,3\%) y Carnes Frescas (-26,1\%), y se observa un desempeño
  positivo en Cortes Hilton \footnote{Carnes que se exportan a la union europea. Tienen menos retenciónes} (8,9\%).\citep{Reference9}

  En el informe de coyuntura de la provincia de Santa Fe de 2012 referido al sector agropecuario, el feedlot
  de ganado bovino en el mes de julio alcanzó las 142.794 cabezas, con una caída interanual del –16,8\% y una
  retracción acumulada a dicho mes (julio 2012) del –13,4\%.\citep{Reference10}

  Según datos del 2013, Santa Fe es la segunda provincia ganadera del país, con un rodeo mayoritariamente de
  cría y un sistema productivo bien desarrollado tanto si se lo analiza como cadena productiva, como si se
  evalúa su distribución en el territorio. De los 6.360.175 bovinos totales, 1.124.549 cabezas correspondían a
  bovinos de tambo y 5.235.606 a bovinos de carne, el 82,3\% de los bovinos totales se destinan a la
  producción de carne.\citep{Reference11}

  En los primeros siete meses de 2014, la balanza comercial fue superavitaria en 4.487 millones, y disminuyó
  un 19\% con respecto a igual período del año anterior. El total exportado fue de 43.501 millones de dólares
  contra 39.014 millones de dólares desembolsados en importaciones.\citep{Reference12}

  Santa Fe posee entre un 12 y un 13\% del stock ganadero nacional (año 2007), el mayor número de las plantas
  faenadoras-exportadoras y volumen de carne que sale para exportación, ocupando el segundo lugar en animales
  faenados.\citep{Reference8} De los 14 millones de cabezas faenadas -50,3\% machos 49,7 hembras- en el año
  2007, Santa Fe faenó más de 2,5 millones, lo que permitió alcanzar una producción de 625.000 toneladas de
  carne que representa casi el 17\% del total nacional.

  A continuación se pueden observar las figura~\ref{fig:Cria-Santa-Fe} en donde se observan la distribución
  de crías en la Provincia de Santa Fe. Luego en la figura~\ref{fig:Invernada-Santa-Fe} se puede observar la
  invernada y finalmente en la figura~\ref{fig:Feed-Lot-Santa-Fe} el Feed Lot.

\begin{figure}[t]
  \centering
    \includegraphics{Figures/total_cria_santa_fe.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption[Cria-Santa-Fe]{Distribución del rodeo total de cria distritos de Santa Fe}
  \caption*{Fuente: Min. Producción - DGSA con la colaboración de SI y la DGPyCEF}
  \label{fig:Cria-Santa-Fe}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
    \includegraphics{Figures/total_feed_lot_santa_fe.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption[Feed-Lot-Santa-Fe]{Distribución del rodeo total de Invernada distritos de Santa Fe}
  \caption*{Fuente: Min. Producción - DGSA con la colaboración de SI y la DGPyCEF}
  \label{fig:Feed-Lot-Santa-Fe}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
    \includegraphics{Figures/total_invernada_santa_fe.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption[Invernada-Santa-Fe]{Distribución del rodeo total de Feed Lot por distritos de Santa Fe}
  \caption*{Fuente: Min. Producción - DGSA con la colaboración de SI y la DGPyCEF}
  \label{fig:Invernada-Santa-Fe}
\end{figure}
